\section{SQRT-декомпозиция} ~

Идея корневых оптимизаций у нас уже была в первом семестре, в этом конспекте именно сейчас мы будем проходить структуру данных, на ней основанную.

\subsection{Структура данных на массиве} ~

Будем решать задачу RMQ (Range Minimum Query) -- дан массив (в разных вариантах изменяющийся или нет, SQRT-декомпозиция умеет и так, и так), требуется уметь искать в нём минимум на отрезке.

Идея: разбить отрезок на $\sqrt{n}$ кусков длиной $\sqrt{n}$ каждый и посчитать минимум в каждом.
Тогда любой отрезок выглядит либо как подотрезок какого-то куска, либо как суффикс какого-то куска + какое-то количество целых кусков + перфикс какого-то куска.
В первом случае длина отрезка не превосходит $\sqrt{n}$ и мы можем посчитать ответ втупую. Во втором случае количество полных отрезков, длина префикса и длина суффикса также не превосходят $\sqrt{n}$ (суммарно $3\sqrt{n}$), минимум на внутренних отрезках мы посчитали и ответ также выдадим за $\O(\sqrt{n})$.

Вообще-то RMQ мы уже умеем решать быстрее, а научимся ещё быстрее. Но SQRT-декомпозиция умеет считать гораздо более сложные функции, от которых более продвинутые структуры данных могут и загнуться.

\subsection{SQRT \cpp|Split|/\cpp|Rebuild|} ~

Идея другой структуры данных, умеющей в Rope.

Будем хранить какой-нибудь массив, в котором в каком-нибудь порядке будут храниться элементы структуры
Также будем хранить список из $k$ пар чисел $[l; r)$ -- \sout{отрезков} полуинтервалов хранимого массива в том порядке, в котором они хранятся в структуре.

В самом начале у нас будет храниться массив как он есть и один отрезок $[0; n)$.
Будем всё, что нужно, выражать через операцию \cpp|Split(i)| -- сделать так, чтобы \cpp|i| был началом своего отрезка и вернуть указатель на этот отрезок.
\cpp|Split| будет работать за $\O(k)$ -- найти элемент, если надо, разбить отрезок на два и вставить новый в список.
Если же $k$ стало больше, чем $\sqrt{n}$ (это случается не чаще, чем каждые $\sqrt{n}$ операций), делаем \cpp|Rebuild| -- то есть выписываем элементы заново, как было.

\cpp|Insert| = \cpp|Split| + вставить новый отрезок.

Также бывают \cpp|Erase|, \cpp|merge|, \cpp|split| -- словом, всё, что нужно.
Если на каждом отрезке хранить минимум, то можно и RMQ.

В общем, мощная штука.
